97年入市輸光汲取教訓 黃嘉錫：樓價已瘋狂 勿借錢置業

2017/4/20

共1幅 上一頁下一頁
【明報專訊】黃嘉錫律師事務所創辦人黃嘉錫曾在1997年買入大量物業，經歷其後6年樓價大跌七成的「樓災」，對高位買樓成為負資產後被迫蝕讓、輸光身家的慘痛教訓記憶猶新。他接受訪問時表示，目前本港新盤呎價普遍逾2萬元，明顯已超越本港居民的負擔能力，甚至接近瘋狂水平，建議準買家現時須有充足現金、即可不借按揭才好買樓，否則若日後樓價掉頭大跌，隨時淪為負資產。

明報記者 葉創成 攝影 劉焌陶

黃嘉錫於1997年樓市高峰期曾持有多個物業，惟當年第四季亞洲金融風暴席捲香港，本港樓價隨即大跌，他回憶20年前大起大落的經歷，恍如昨日事歷歷在目，「1997年買樓的時候，我已經是律師行合伙人，收入非常好，一個月可搵數十萬至百萬元，有錢可以投資什麼呢？買股票驚自己不在行，買磚頭是很正常，以為也是很安全的投資。當時我買樓已經算是保守，付足三成首期，心想放租由租客代為供樓，若然不夠，我每個月補貼幾千至一萬元，補貼幾間亦只需數萬元而己。而且當年樓市很興旺，回歸前大家都唱好，想不到回歸後幾個月已開始冧市，我記得『十一國慶』時我在北京旅行，其間聽到亞洲金融風暴已殺到本港，揸重物業的我已被嚇窒」。

97年月入數十萬 揸重物業突成負資產

1997年10月外資狙擊港元，金管局須大幅加息捍衛聯繫匯率，本港經濟步入衰退，樓價亦大跌，令黃嘉錫淪為負資產。更要命的是，每月供樓利息開支大升，但物業續租時又須減租才可租出，加上旗下律師行生意亦減少，令黃嘉錫原本以個人收入貼錢供樓的如意算盤打不響。結果，他於2000至2001年沽出物業止蝕離場，並且一家幾口由渣甸山豪宅搬去天后不足千呎的單位，經歷人生的低潮，他表示：「在1993年，我年僅30年歲時已開設自己的律師行做老闆，但1997年錯誤的買樓決定，令我輸光所有積蓄，並且成為負資產，這對我來說是一個很大的教訓。」

當然，在1997年高位連環買樓的，並不止黃嘉錫一人，亦包括不少公務員、醫生、教師、律師及銀行家，隨着其後數年樓價大跌，他們亦一樣成為負資產；這些專業人士無力負擔每月沉重的供樓開支，部分選擇向銀行借高息私人貸款以解供樓燃眉之急，最終舊債新債均無力償還；惟他們若宣布破產的話，可能會被降職甚至辭退，承受重大壓力，更有不少人因此走上自殺之路。

創立債務重組業務 助欠債者分期還款

身歷樓價大跌之痛的黃嘉錫，於2001年亦看到上述社會問題，故成立以自己名字命名的律師行，為負資產者與銀行洽商個人自願安排（Individual Voluntary Arrangements、下稱IVA），給予面臨破產之人士另一個選擇。債務人可向債權人提出IVA還款建議，透過法庭聆訊申請臨時命令，並需要總欠債金額75%的債權人通過。當債權人通過還款建議後，IVA 便正式實行。債務人可在定期、定額、定息的情况下清還所欠債項。黃嘉錫解釋：「當年我發明IVA為負資產者債務重組，舉例說，某人本來欠債500萬元，年息20厘，無力償還需要破產，便會被銀行收樓拍賣後抵債；但我與銀行磋商，勸銀行不要逼死該客戶，讓他可分100個月、每個月償還5萬元，並且將利率減至5厘。銀行最初也不願意接受，認為應根據合約精神行事，但最後銀行也接受了，我覺得銀行考慮到社會責任，而且若把大量物業收回後，再以銀主盤方式在市場推售，樓價一定會進一步大跌，對各方面也非好事。」

在2001至2009年期間，黃嘉錫在各大媒體鋪天蓋地賣廣告宣傳IVA理念，廣告開支數千萬元，他亦由此打響名聲，並處理了近9000宗IVA個案，市場佔有率逾五成，賺取數以億元計的債務重組費用，其後亦再次買樓，目前家住紅山半島豪宅，堪稱「從邊度跌倒就邊度企返起身」。另外，黃嘉錫估計，在他近9000名IVA的客戶中，有1000至2000名由此保留了自住物業，部分亦持有至今，與他一樣享受到2008年金融海嘯後樓市大漲小回的升浪。

- See more at:

香港樓市只升不跌
三萬蚊呎不是夢

今次唔同以前架啦

歷史只會不斷重演

其實出面好多人都有幾百萬cash係手

依家樓市 對佢地黎講根本唔貴

望下d新盤 入飛都要排長龍 次次都高價沽清 第二單多數都加價20-40% 依家沽清

當然 今日ge打工仔係永遠買不到樓 因為社會階層已經成型

有樓/有父幹的 生活如意 下一代繼續享受資產升值

冇樓冇父幹 就幫人租一世樓

新舊登一向都成班窮鬼廢淡圍爐打飛機架啦
都係果句 樓價同700 就係佢地既代表作

97得香港人炒樓
依家有埋大陸人炒，人地大把水，又要走資

用2代人既錢買錢，其實根本唔貴，起碼升多40%先到頂

原來係 IVA廣告

抵啦炒樓狗

再嚟多次金融風暴嘅話
班業主咪封盤囉
點會賤價放吖

租樓日日賺

抵撚死啦炒樓
而家邊有咁多quota炒樓呀仆街

勿借錢置業，支持孚披

少年你太年輕

都係誠哥果句 借到供到咪買 自住， 呢條仆街買6層樓 姐係同股票做margin咁 一個浪咪死撚左囉 宜家仲7下7下 你供得起銀行又唔call loan, 咪唔會死囉